\documentclass[a4paper, 10pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsmath}


\title{Matrizes no \LaTeX}
\author{Moisés Medeiros de Oliveira}


\begin{document}
\maketitle


\section{Matriz simples}

Como um primeiro exemplo de matriz bem simples faremos uma matriz do tipo $ A = 2 \times 2 $.

\begin{displaymath}
\mathbf{A}=\left(\begin{array}{cc}
a & b\\
c & d
\end{array}\right)
\end{displaymath}

\section{Matriz longa}

\begin{displaymath}
\mathbf{B}=\left(\begin{array}{cccccccccccccccccc}
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&1\\
\end{array}\right)
\end{displaymath}

\section{Usando os pacote \emph{pmatrix}, \emph{bmatrix}, \emph{Bmatrix}, \emph{vmatrix}, \emph{Vmatrix}}

\subsection{pmatrix}

O pacote \emph{pmatrix} gera uma matriz entre parênteses (). 

\begin{displaymath}
\begin{pmatrix}
1&2&3\\
4&5&6\\
7&8&9
\end{pmatrix} 
\end{displaymath} 

\subsection{bmatrix}

O pacote \emph{bmatrix} gera uma matriz entre colchetes []. 
\begin{displaymath}
\begin{bmatrix}
1&2&3\\
4&5&6\\
7&8&9
\end{bmatrix}
\end{displaymath}

\subsection{Bmatrix}

O pacote \emph{Bmatrix} gera uma matriz entre chaves $\lbrace \rbrace$. 

\begin{displaymath}
\begin{Bmatrix}
1&2&3\\
4&5&6\\
7&8&9
\end{Bmatrix}
\end{displaymath}

\subsection{vmatrix}

O pacote \emph{vmatrix} gera uma matriz entre   retas verticais $\arrowvert \arrowvert$.

\begin{displaymath}
\begin{vmatrix}
1&2&3\\
4&5&6\\
7&8&9
\end{vmatrix}
\end{displaymath}

\subsection{Vmatrix}

O pacote \emph{Vmatrix} gera uma matriz entre   retas duplas $ \|   \|$.
\begin{displaymath}
\begin{Vmatrix}
1&2&3\\
4&5&6\\
7&8&9
\end{Vmatrix}
\end{displaymath}

\section{Matrizes mais longas }

Para matrizes mais longas usamos os comandos \emph{ldots, vdots e ddots} que representam respectivamente reticências na horizontal, vertical e na diagonal.
\begin{displaymath}
\begin{pmatrix}
x_{11}&x_{12}&x_{13}& \ldots & x_{1k}& \ldots & x_{1n}\\
x_{21}&x_{22}&x_{23}& \ldots & x_{2k} & \ldots& x_{2n}\\
x_{31}&x_{32}&x_{33}& \ldots & x_{3k} & \ldots& x_{3n}\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots\\
x_{k1} & x_{k2} & x_{k3} &\ldots & x_{kk} & \ldots & x_{kn}\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \ddots & \vdots\\
x_{n1}&x_{n2}&x_{n3}& \ldots & x_{nk}& \ldots & x_{nn}\\
\end{pmatrix}
\end{displaymath}

\subsection{Matriz dentro de outra matriz.}

\begin{displaymath}
\left[ 
\begin{array}{c@{}c@{}c@{}c}
 \left[\begin{array}{ccc}
         \alpha & \beta    & \gamma  \\
         \delta & \epsilon & \zeta \\
         \eta   & \theta   & \iota
  \end{array}\right] & \mathbf{0} & \mathbf{0} & \mathbf{0} \\
  \mathbf{0} & \left[\begin{array}{ccc}
                       b_{11} & b_{12} & b_{13}\\ 
                       b_{21} & b_{} & b_{23}\\
                       b_{31} & b_{32} & b_{33}\\\
                      \end{array}\right] & \mathbf{0} & \mathbf{0} \\
\mathbf{0} & \mathbf{0} & \left[ \begin{array}{ccc}
                                   c_{11} & c_{12} & c_{13} \\
                                   c_{21} & c_{22} & c_{23} \\
                                   c_{31} & c_{32} & c_{33} \\
                                  \end{array}\right] & \mathbf{0} \\ 
  \mathbf{0} & \mathbf{0} & \mathbf{0} &  	\left[ \begin{array}{ccc}
                                 			   \kappa & \lambda &  \mu \\
                                   			    \nu   & \xi  & \pi  \\
                                  			     \rho & \sigma &  \psi \\
                                 			 \end{array}\right] \\
\end{array}\right]
\end{displaymath}


\end{document}